孫達成：供咗你上大學，有好人唔做走去做暴徒？

孫達成個仔讀大學都做暴徒，佢好嬲好嬲

孫達成生於1813年，16歲在澳門鞋店當學徒三年，後在澳門板樟堂街一間葡萄牙人開設的鞋店當鞋匠，月工資四元。32 歲時，孫達成回到廣東省香山縣（今中山市）翠亨村時成婚。孫達成在鄉間沒有自耕土地，佃入祖堂田二畝五分，及弟媳程氏田地四畝，種水稻及雜糧。一年辛勤勞動只獲得微薄的租餘入息，致使孫達成除白天勞動外，夜晚還兼做村中更夫，年俸二百斤谷。直至1880年才辭去更夫職責。清光緒十四年（1888年），孫達成壽終。

孫達成個仔叫孫逸仙，搞搞震搞到專制皇朝崩潰，被中華民國尊為國父